{"docstore/data": {"aedc1a90-0eed-4740-b40d-7744754cdb58": {"__data__": {"id_": "aedc1a90-0eed-4740-b40d-7744754cdb58", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "d5fa9aff38bfe75063d4d094482f4551d690f330b27080e07fd50a7b3d41d394", "text": "Le concours est ouvert aux s\u00e9n\u00e9galais et aux \u00e9trangers r\u00e9sidant sur le territoire s\u00e9n\u00e9galais. Le Tronc Commun dure deux (02) ans. Cette formation s\u2019apparente au cycle Maths Sup et Maths Sp\u00e9 du syst\u00e8me fran\u00e7ais qui pr\u00e9pare les \u00e9tudiants au concours pour les grandes \u00e9coles. L\u2019Ecole polytechnique est la seule Institution au S\u00e9n\u00e9gal qui dispose d\u2019un d\u00e9partement de Tronc Commun dont le principal objectif est de pr\u00e9parer les \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs \u00e0 la sp\u00e9cialisation au bout de deux ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes. Cette partie permet aux \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs de ma\u00eetriser les connaissances requises en math\u00e9matiques, physique, chimie, informatique, dessin industriel, anglais technique etc., et de faire suffisamment de travaux pratiques en ateliers comme en laboratoires.\nLa limite d\u2019\u00e2ge est de 22 ans au premier octobre 2021 et tout dossier irrecevable sera class\u00e9 sans suite et sans remboursement des frais d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9s.\nLe concours est ouvert aux \u00e9l\u00e8ves des classes de terminales scientifiques ou techniques (S1, S2, S3, T1, T2), mais \u00e9galement aux bacheliers et candidats libres aux baccalaur\u00e9ats (S1, S2, S3, T1, T2).\nLes mati\u00e8res \u00e0 traiter sous forme de questions \u00e0 choix multiples (QCM) sont : Math\u00e9matiques, Physique, Fran\u00e7ais, Anglais. La dur\u00e9e des \u00e9preuves est de trois heures.\nVous pouvez t\u00e9l\u00e9charger des \u00e9preuves \u00e0 partir de l\u2019onglet anciennes \u00e9preuves au niveau du site https://concours.ept.sn/\nPour les candidats des classes de terminale, en cas de r\u00e9ussite au bac, ils sont pri\u00e9s d\u2019envoyer la photocopie l\u00e9galis\u00e9e du relev\u00e9 du bac dans les dix jours suivant la proclamation des r\u00e9sultats.\n\n\nLa formation dure 05 ann\u00e9es et est sanctionn\u00e9e par le Dipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie Civil,en G\u00e9nie \u00c9lectrom\u00e9canique, en G\u00e9nie Informatique & T\u00e9l\u00e9communications , en G\u00e9nie A\u00e9ronautique et en G\u00e9nie Industriel.\nDes centres sont ouverts dans toutes les r\u00e9gions du pays. Lors de votre inscription en ligne choisissez le centre qui vous arrange le plus au niveau du formulaire", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "0d759e76-c207-4870-877c-c139a7150817": {"__data__": {"id_": "0d759e76-c207-4870-877c-c139a7150817", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "bb9b5a05ea99ec69962f2f0c442ef9e0e88648f2e39d0fc0e26d78657bfaa4bc", "text": "Partenaires Institutionnels internationaux :\n\nIAV Hassan II (Rabat-Maroc);\nENAC (Toulouse-France);\nENSAM (Casablanca-Maroc);\nEPM (Montr\u00e9al-Quebec);\nUniversit\u00e9 Technologique de Troyes (France)\nUniversit\u00e9 TUB Berlin (Allemagne)\nEcole Centrale des Arts et M\u00e9tiers (ECAM Belgique)\nINSA Rennes\nINSA Lyon\nESIREM Dijon\nUniversit\u00e9 Aube Nouvelle de Ouagadougou  et bien d\u2019autres structures\n\nLes autres partenaires sur le plan national sont :\nIDYAL CONSULTING ; ce partenaire nous accompagne dans la formation des ing\u00e9nieurs en Informatique et T\u00e9l\u00e9communications. Ce qu'il y a d\u2019innovant dans ce partenariat, c\u2019est que le Groupe IDYAL SA va aussi signer un contrat avec les \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs qui deviennent des employ\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e d\u2019inscription dans le d\u00e9partement G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communications. La formation se fait en alternance \u00c9cole-Entreprise. IDYAL s\u2019engage \u00e9galement \u00e0 recruter au moins les trois premi\u00e8res promotions du d\u00e9partement GIT.\nL\u2019Office National de l\u2019Assainissement du S\u00e9n\u00e9gal (ONAS) ; cette convention nous a permis de placer quatre \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs en stage au niveau de l\u2019ONAS et un projet de fin d\u2019\u00e9tude qui a permis de faire l\u2019audit \u00e9nerg\u00e9tique des installations de la soci\u00e9t\u00e9. Pr\u00e9sentement une \u00e9tudiante dipl\u00f4m\u00e9e de l\u2019\u00e9cole est en deuxi\u00e8me ann\u00e9e de th\u00e8se et son dispositif exp\u00e9rimental est enti\u00e8rement financ\u00e9 par l\u2019ONAS \u00e0 hauteur de 2 000 000 FCFA.\nLa SENAC avec qui nous avons sign\u00e9 une convention cadre de partenariat et une convention sp\u00e9cifique \u00e0 travers la quelle deux \u00e9tudiants de l\u2019EPT vont travailler sur la mise en place d\u2019un syst\u00e8me d\u2019information g\u00e9ographique (SIG) pour la gestion de l\u2019autoroute \u00e0 p\u00e9age et ses infrastructures. Deux s\u00e9ances de formation au logiciel ARC-GIS \u00e0 ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par la SENAC avec l\u2019achat de la licence au b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019\u00e9cole.\nL\u2019Ecole de l\u2019Arm\u00e9e de l\u2019Air qui va ouvrir avec l\u2019EPT une fili\u00e8re AERONAUTIQUE \nSYNAPES CENTER qui va nous accompagner dans le domaine de la formation en cr\u00e9ation d\u2019entreprise mais aussi la mise en place d\u2019un incubateur \u00e0 l\u2019EPT.\nPNB (Projet national de biogaz) pour la mise en place du laboratoire de bio-gaz avec un premier master soutenu et deux m\u00e9moires de projets de fin d\u2019\u00e9tudes ;\nUCG (Unit\u00e9 de coordination et de la gestion des d\u00e9chets solides)  que nous avons accompagn\u00e9 dans la phase de caract\u00e9risation des d\u00e9chets solides du S\u00e9n\u00e9gal et actuellement des \u00e9tudes sont en cours au niveau de nos laboratoires pour voir comment valoriser de mani\u00e8re optimale les diff\u00e9rents types de d\u00e9chets.\nPADEN qui est un Projet d\u2019Appui pour le D\u00e9veloppement Economique des Niayes et l\u2019EPT a r\u00e9alis\u00e9 des presses pour l\u2019exploitation de la liti\u00e8re de filao, des sch\u00e9mas d\u2019am\u00e9nagement de p\u00e9rim\u00e8tres maraichers mais \u00e9galement un soutien pour la r\u00e9alisation de la piste Thieppe-Lompoul ;\nLa SENELEC qui nous accompagne dans la formation par l\u2019octroi de poste de stage pour nos \u00e9l\u00e8ves mais \u00e9galement elle s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 recruter chaque ann\u00e9e 05 ing\u00e9nieurs du G\u00e9nie Electrom\u00e9canique ;\nFONDATION SONATEL avec le financement pour la r\u00e9habilitation de deux salles virtualisation et d\u2019\u00e9quipements.\nInstitut Sup\u00e9rieur d\u2019Enseignement Professionnel de Thi\u00e8s (ISEP).\n", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "e6e2ccfc-e7f7-47aa-8c7c-e761e5aaef01": {"__data__": {"id_": "e6e2ccfc-e7f7-47aa-8c7c-e761e5aaef01", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "6605843df036b0d533e7cecf8630f317cde91bb3a06440a23950a54fb59a58fd", "text": "Pour le tronc commun voici une description et une liste du programme d\u2019enseignement : \nLe d\u00e9partement Tronc Commun de l\u2019Ecole Polytechnique de Thies a pour mission  d\u2019asseoir, en quatre semestres, un socle de formation scientifique et technique  \u00e0 l\u2019instar des pr\u00e9pas scientifiques int\u00e9gr\u00e9es  aux grandes \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs.\n\nC\u2019est une  formation pluridisciplinaire r\u00e9partie entre les sciences fondamentales (Math\u00e9matiques physique chimie), les  sciences de l\u2019ing\u00e9nieur, le management, les TIC et les ateliers.\n\n Les cours sont communs pour les trois premiers semestres et un d\u00e9but de sp\u00e9cialisation est entam\u00e9 au quatri\u00e8me semestre dans la fili\u00e8re de g\u00e9nie choisie.\n\nA l\u2019issue de cette formation l\u2019\u00e9l\u00e8ve aura acquis les outils scientifiques requis  pour suivre normalement son parcours en fili\u00e8re.\n\nPremi\u00e8re ann\u00e9e\nAnglais Technique  I\nTravaux d\u2019Atelier  I\nChimie G\u00e9n\u00e9rale\nInformatique I\nInformatique  II\nCalcul diff\u00e9rentiel et Int\u00e9gral  I\nAlg\u00e8bre Lin\u00e9aire\nCalcul diff\u00e9rentiel et Int\u00e9gral  II\nCin\u00e9matique et Dynamique\nElectromagn\u00e9tisme\nDessin Technique I\nDessin Technique II\nG\u00e9om\u00e9trie Descriptive\nTechniques d\u2019expression\nThermodynamique g\u00e9n\u00e9rale\nDeuxi\u00e8me ann\u00e9e\nTravaux d\u2019Atelier  II (Option GC et GEM)\nComptabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\nTransfert de Chaleur (Option GC et GEM)\nProgrammation Avanc\u00e9e (Option GC et GEM)\nIntroduction \u00e0 l\u2019\u00e9conomie\nAdm. de l\u2019Entreprise et Relations de travail\nAnalyse Vectorielle\nEquations diff\u00e9rentielles\nAnalyse Num\u00e9rique\nProbabilit\u00e9s et Statistiques\nCompl\u00e9ments de Maths Appliqu\u00e9es\nM\u00e9canique Statique (Option GC et GEM)\nOndes et Vibrations (Option GC et GEM)\nDessin Technique III (DAO, CAO) (Option GC et GEM)\nDroit\nScience des Mat\u00e9riaux (Option GC et GEM)\nAnalyse de donn\u00e9es (Option GIT)\nArchitecture des Ordinateurs et Syst\u00e8me d\u2019Exploitation 1 (Option GIT)\nProgrammation Imp\u00e9rative 1 (Option GIT)\nD\u00e9veloppement Web 1 (Option GIT)\nStage Ouvrier\nPour le G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communication (GIT) voici une description et une liste du programme d\u2019enseignement : \nInitialement pr\u00e9vu parmi les axes du plan strat\u00e9gique de l\u2019EPT \u00e0 la suite de l\u2019autonomisation de celle-ci en 2009, le d\u00e9partement du G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communications (GIT) fut cr\u00e9\u00e9 dans la foul\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 du Directeur de l\u2019EPT suite \u00e0 une proposition du conseil p\u00e9dagogique de l\u2019EPT. Toutefois, il n\u2019a ouvert ses portes qu\u2019en 2012-2013. Avec un d\u00e9marrage par concours direct de niveau bac +2, et accompagn\u00e9 par le recrutement du corps enseignant. Les enseignements ont d\u00e9marr\u00e9 en Mars 2013 suivant une modalit\u00e9 de formation en alternance en partenariat avec une entreprise priv\u00e9e. Les maquettes de formation ont fait l\u2019objet d\u2019une co-construction avec les entreprises partenaires aussi bien dans la phase de conception que dans la mise en \u0153uvre des enseignements-apprentissages.\n\nLa formation en G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communications (GIT) est dispens\u00e9e depuis l\u2019ann\u00e9e acad\u00e9mique 2012-2013 et est port\u00e9e, au sein de l\u2019EPT, par le d\u00e9partement du G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communications (GIT). Elle a pour objectif de former des ing\u00e9nieurs de conception g\u00e9n\u00e9ralistes dans les m\u00e9tiers des TIC.\n\nLe mod\u00e8le p\u00e9dagogique du GIT est inspir\u00e9 de l\u2019Approche par Comp\u00e9tences (APC) dont le d\u00e9partement a su faire une subtile adaptation. C\u2019est ainsi dans les maquettes p\u00e9dagogiques, une importante place est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la culture de l\u2019autonomie de l\u2019\u00e9l\u00e8ve ing\u00e9nieur et la centralit\u00e9 autour de l\u2019acquisition de comp\u00e9tences des apprenants est le fil conducteur de la mise en \u0153uvre des programmes. Une autre caract\u00e9ristique du mod\u00e8le p\u00e9dagogique est la flexibilit\u00e9 et l\u2019agilit\u00e9 permettant de s\u2019adapter aux besoins des entreprises et de la recherche d\u00e9veloppement. Chaque mati\u00e8re ou \u00e9l\u00e9ment constitutif comporte une partie d\u2019enseignement sous forme de projet. Au-del\u00e0 de ces projets par \u00e9l\u00e9ments constitutifs, chaque ann\u00e9e, des projets transversaux sont con\u00e7us et encadr\u00e9s par le corps de formateurs. Ils font l\u2019objet d\u2019un nombre de cr\u00e9dits \u00e0 la hauteur d\u2019un enseignement ou unit\u00e9 d\u2019enseignement favorisant l\u2019association de plusieurs savoirs associ\u00e9s pour l\u2019acquisition de comp\u00e9tences professionnelles.\nLe d\u00e9partement du GIT compte actuellement 9 enseignants-chercheurs permanents qui assurent 67% des enseignements sur le site de l\u2019EPT. Sept (8) d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 entre 2013 et 2020, et ils \u00e9taient tous de jeunes docteurs car ayant soutenu leur th\u00e8se apr\u00e8s 2010 dont un professeur de rang A, ma\u00eetre de conf\u00e9rences CAMES, habilet\u00e9 \u00e0 diriger des recherches. Les formateurs du GIT sont assez actifs comme chercheurs et produisent des publications de renomm\u00e9es internationales. Le Laboratoire LTISI mont\u00e9 au sein du GIT a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son actif plusieurs th\u00e8ses en informatique encadr\u00e9es enti\u00e8rement par les enseignants chercheurs du d\u00e9partement.\nLe corps enseignant fait preuve d\u2019un r\u00e9el engagement, rendant ainsi coll\u00e9gial la gestion du d\u00e9partement. Les enseignants assurent une bonne couverture scientifique \u00e0 l\u2019internationale \u00e0 travers leurs publications et certains ont m\u00eame effectu\u00e9 et soutenu leur th\u00e8se \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\nDans le mod\u00e8le de formation en alternance du GIT, le reste des 33% des enseignements dispens\u00e9s sur le site de l\u2019\u00c9cole sont assur\u00e9s par des intervenants externes, qui nous proviennent des universit\u00e9s s\u00e9n\u00e9galaises ou du monde socio-professionnel. Ils viennent porter main forte surtout sur des sp\u00e9cialit\u00e9s dont le d\u00e9partement ne dispose pas encore. L\u2019expertise professionnelle est capitale pour mieux \u00eatre en contact des \u00e9volutions dans les TIC, aussi bien en termes technologies que bonnes pratiques.\nDans la phase d\u2019immersion des \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs du GIT, les managers des entreprises assurent plus de 70% de l\u2019encadrement en vraie situation de travail.\nEn effet la formation en GIT est la premi\u00e8re au S\u00e9n\u00e9gal se faisant enti\u00e8rement en alternance \u00e9cole-entreprise dans le sup\u00e9rieur public. Le programme d\u2019\u00e9tudes propos\u00e9 au GIT repose sur une approche par comp\u00e9tences (APC) et est Co-construit avec des entreprises partenaires sp\u00e9cialis\u00e9es dans les TIC.\nPlus de 6 enseignants sur 7 du GIT ont de l\u2019exp\u00e9rience dans l\u2019\u00e9laboration de r\u00e9f\u00e9rentiels de formation par l\u2019APC. L\u2019objectif de cette collaboration et de cette innovation p\u00e9dagogique est de former des ing\u00e9nieurs qui int\u00e8grent la culture de l\u2019entreprise et les comp\u00e9tences requises les rendant op\u00e9rationnels avant la fin de leur formation. La base acad\u00e9mique acquise \u00e0 l\u2019EPT est alors consolid\u00e9e par les entreprises qui assurent aux \u00e9tudiants un solide compl\u00e9ment d\u2019encadrement professionnel et m\u00e9tier.\nCe qui permet aux \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs d\u2019allier th\u00e9orie, pratique et mise en situation r\u00e9elle durant tout leur cursus. L\u2019ensemble des projets de fin d\u2019\u00e9tudes traite de sujets r\u00e9els des entreprises.\nLa base de recrutement du GIT \u00e0 l\u2019instar des autres d\u00e9partements de cycle ing\u00e9nieur de l\u2019EPT est le Tronc Commun (ou ann\u00e9es pr\u00e9paratoires). Apr\u00e8s les trois (3) premi\u00e8res promotions, toutes celles qui suivent sont constitu\u00e9es d\u2019\u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs ayant fait le concours d\u2019entr\u00e9e de niveau baccalaur\u00e9at et ont suivi deux ann\u00e9es pr\u00e9paratoires. Il s\u2019agit de quatre (4) semestres dont le dernier est un semestre qui pr\u00e9pare \u00e0 la sp\u00e9cialisation avec des \u00e9l\u00e9ments constitutifs en informatique et t\u00e9l\u00e9communications.\nLe d\u00e9partement du GIT renforce l\u2019autonomie, la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019innovation des \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs par la culture de la fabrication num\u00e9rique par le biais d\u2019un Fablab. Celui-ci est le r\u00e9ceptacle de certains cours que les \u00e9tudiants des ann\u00e9es pr\u00e9paratoires font avant m\u00eame d\u2019\u00eatre enti\u00e8rement sous la responsabilit\u00e9 du GIT.\nLe rapport de l\u2019\u00e9valuation du CITEF en 2014 a consacr\u00e9 le mod\u00e8le du GIT comme une innovation. Le programme d\u2019\u00e9tudes s\u2019emploie \u00e0 maintenir une dynamique de qualit\u00e9 en maintenant un niveau d\u2019atteinte des standards de qualit\u00e9 tout en s\u2019ajustant aux besoins du monde socio-professionnel.\nLes objectifs des 5 ann\u00e9es de formation en GIT, sont r\u00e9partis comme suit :\nLe cycle pr\u00e9paratoire du TC (2 ann\u00e9es : TC1 et TC2) initie les \u00e9tudiants aux fondamentaux de base en math\u00e9matiques, en sciences physiques et chimiques, en informatique, en humanit\u00e9s (techniques de communications, gestion, etc.) n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019acquisition des sp\u00e9cialit\u00e9s des sciences de l\u2019ing\u00e9nieur comme le GIT.\nLe cycle d\u2019ing\u00e9nieur sp\u00e9cialis\u00e9 du DIC (3 ann\u00e9es : DIC1, DIC2, et DIC3) pr\u00e9pare les \u00e9tudiants \u00e0 diverses comp\u00e9tences (connaissances, aptitudes et savoir-faire) dans la mod\u00e9lisation, la r\u00e9alisation, et le d\u00e9ploiement de syst\u00e8mes d\u2019informations, de syst\u00e8mes logiciels d\u2019entreprise, de syst\u00e8mes de bases de donn\u00e9es, de syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 logiciel, et de syst\u00e8mes de qualit\u00e9 logicielle, de syst\u00e8mes r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9coms.\nLes d\u00e9bouch\u00e9s\nA l\u2019issue de leur formation, les ing\u00e9nieurs dipl\u00f4m\u00e9s du GIT de l\u2019EPT, peuvent servir dans les m\u00e9tiers\nd\u2019analyste,\nde concepteur,\nd\u2019architecte,\nde d\u00e9veloppeur,\nde testeur et d\u2019administrateur de syst\u00e8mes logiciels m\u00e9tiers,\nde chef de projet m\u00e9tier,\nde chef d\u2019\u00e9quipe technique,\nIls pourront ainsi int\u00e9grer toutes les soci\u00e9t\u00e9s et organisations \u00e9voluant dans les Technologies de l\u2019Information et de la Communications (TIC) et fournissant des services dans la production et la maintenance des syst\u00e8mes de r\u00e9seaux et t\u00e9l\u00e9communications, des syst\u00e8mes d\u2019informations, des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 de r\u00e9seaux informatiques et t\u00e9l\u00e9coms, des syst\u00e8mes de bases de donn\u00e9es, des syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 logicielle, et des syst\u00e8mes de qualit\u00e9 logicielle.\nL\u2019ing\u00e9nieur issu du GIT peut aussi poursuivre ses \u00e9tudes dans des mast\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9s ou dans un cycle doctoral de recherche, \u00e0 l\u2019EPT ou ailleurs, pour approfondir ses connaissances et faire \u00e9voluer son expertise dans le domaine de l\u2019informatique et des t\u00e9l\u00e9communications.\nLe contenu des enseignements\nLa formation en GIT vise des contenus p\u00e9dagogiques qui permettent d\u2019acqu\u00e9rir six cat\u00e9gories de comp\u00e9tences que chaque \u00e9tudiant se doit d\u2019acqu\u00e9rir \u00e0 l\u2019issue de sa formation.\nPour le G\u00e9nie G\u00e9nie Electrom\u00e9canique (GEM) voici une description et une liste du programme d\u2019enseignement : \nLe d\u00e9partement G\u00e9nie Electrom\u00e9canique a pour mission de former des ing\u00e9nieurs de conception dans les domaines de l\u2019\u00e9lectronique, de l\u2019\u00e9lectrotechnique et de la m\u00e9canique. Il a pour objectif de former des ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes pr\u00e9sentant un bon \u00e9quilibre entre les connaissances scientifiques, technologiques et syst\u00e8mes.\nLa formation dans cette sp\u00e9cialit\u00e9 permet de prendre en compte, dans une d\u00e9marche d\u2019ing\u00e9nierie simultan\u00e9e, toutes les donn\u00e9es relatives \u00e0 la vie d\u2019un produit ou d\u2019un syst\u00e8me, depuis l\u2019avant-projet jusqu\u2019\u00e0 sa r\u00e9alisation et son recyclage \u00e9ventuel. La formation propos\u00e9e par le d\u00e9partement g\u00e9nie \u00e9lectrom\u00e9canique est le Dipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en \u00e9lectrom\u00e9canique. Le programme vise \u00e0 doter l\u2019ing\u00e9nieur de comp\u00e9tences larges, bas\u00e9es sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 des connaissances pluridisciplinaires scientifiques et techniques qui rel\u00e8vent du G\u00e9nie M\u00e9canique et du G\u00e9nie \u00c9lectrique.\nLa formation a pour objectifs de:\npermettre l\u2019adaptation des dipl\u00f4m\u00e9s \u00e0 une grande vari\u00e9t\u00e9 d\u2019emplois\nfaciliter leur mobilit\u00e9 et toute \u00e9volution ult\u00e9rieure de carri\u00e8re\nleur donner la possibilit\u00e9 d\u2019une poursuite d\u2019\u00e9tudes\nLes comp\u00e9tences acquises en formation peuvent s\u2019exercer dans des secteurs multiples en particulier:\nProduction m\u00e9canique ;\nMaintenance industrielle ;\nBureaux d\u2019\u00e9tudes ;\nProduction d\u2019\u00e9nergie ;\nTechnico-commercial ;\nRecherche et d\u00e9veloppement.\nLes titulaires du dipl\u00f4me peuvent occuper les postes suivants :\nChef de projet;\nDirecteur technique ;\nResponsable de bureau d\u2019\u00e9tudes\nLe d\u00e9partement G\u00e9nie \u00c9lectrom\u00e9canique a pour objectif de former des ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes pr\u00e9sentant un bon \u00e9quilibre entre les connaissances scientifiques, technologiques et syst\u00e8mes.\nLa formation dans cette sp\u00e9cialit\u00e9 permet de prendre en compte, dans une d\u00e9marche d\u2019ing\u00e9nierie simultan\u00e9e, toutes les donn\u00e9es relatives \u00e0 la vie d\u2019un produit ou d\u2019un syst\u00e8me, depuis l\u2019avant-projet jusqu\u2019\u00e0 sa r\u00e9alisation et son recyclage \u00e9ventuel.\nElle vise \u00e0 doter l\u2019ing\u00e9nieur de comp\u00e9tences larges, bas\u00e9es sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 des connaissances pluridisciplinaires scientifiques et techniques qui rel\u00e8vent du G\u00e9nie M\u00e9canique et du G\u00e9nie \u00c9lectrique.\nPour le G\u00e9nie Informatique et T\u00e9l\u00e9communication (GIT) voici une description et une liste du programme d\u2019enseignement : \nLe d\u00e9partement G\u00e9nie Civil a pour objectif de former des ing\u00e9nieurs g\u00e9n\u00e9ralistes pr\u00e9sentant un bon \u00e9quilibre entre les connaissances scientifiques et technologiques orient\u00e9es vers les sciences de la construction.\nLa formation vise \u00e0 doter l\u2019ing\u00e9nieur de comp\u00e9tences larges, bas\u00e9es sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 des connaissances pluridisciplinaires scientifiques et techniques qui rel\u00e8vent du G\u00e9nie Civil.\nLe r\u00e9gime des \u00e9tudes : \nLa dur\u00e9e des \u00e9tudes pour la formation des \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs est de cinq ans \u00e0 temps plein r\u00e9partir-en :\nun premier cycle de tronc commun de quatre semestres, soit 2 ans ;\nun second cycle de sp\u00e9cialisation de six semestres, soit 3 ans.\nLa dur\u00e9e annuelle de formation est de trente-deux (32) semaines.\nLes enseignements : \nLa formation en g\u00e9nie civil permet au futur ing\u00e9nieur de conception :\nde ma\u00eetriser les outils fondamentaux et appliqu\u00e9s requis ;\nde concevoir, de planifier, de r\u00e9aliser, d\u2019exploiter des ouvrages et d\u2019en assurer la maintenance ;\nd\u2019int\u00e9grer et de d\u00e9velopper le milieu industriel ;\nde ma\u00eetriser les techniques de communication et de gestion.\nDomaines de comp\u00e9tence\nHydraulique \u2013Assainissements \u2013 G\u00e9nie urbain et rural\nG\u00e9otechnique \u2013 M\u00e9canique des sols \u2013 VRD \u2013 G\u00e9omatique et Sciences topographiques\n\nB\u00e2timents \u2013 Structures et B\u00e9ton arm\u00e9\nManagement \u2013 Sciences humaines\nLe programme de formation de l\u2019ing\u00e9nieur de conception en g\u00e9nie civil permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant :\nd\u2019acqu\u00e9rir une formation pertinente \u00e0 l\u2019ing\u00e9nierie, dans les domaines des math\u00e9matiques, des sciences fondamentales et appliqu\u00e9es ;\nd\u2019acqu\u00e9rir une formation professionnelle n\u00e9cessaire \u00e0 la conception, au dimensionnement et \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019ouvrages et d\u2019infrastructures dans les domaines suivants :\nles travaux publics, les structures m\u00e9talliques et/ou en b\u00e9ton des b\u00e2timents et les \u00e9quipements des b\u00e2timents et ouvrages ;\nla ma\u00eetrise, l\u2019am\u00e9nagement et l\u2019utilisation optimale des ressources hydriques\nles syst\u00e8mes de production, de traitement ainsi que les r\u00e9seaux de distribution d\u2019eaux potables, eaux us\u00e9es et eaux pluviales ;\nles g\u00e9nies urbain et maritime ;\nd\u2019acqu\u00e9rir des connaissances en communications \u00e9crite et orale, en sciences humaines, en gestion technique, \u00e9conomique, finances et en l\u00e9gislation et droit, en vue de se pr\u00e9parer \u00e0 une pratique professionnelle efficace et responsable ; de consolider les connaissances acquises, par des activit\u00e9s de synth\u00e8se comme les stages et les immersions en l\u2019entreprise, les visites industrielles, les m\u00e9moires ou projets de fin d\u2019\u00e9tudes.\nLa formation vise \u00e0 doter l\u2019ing\u00e9nieur de comp\u00e9tences larges, bas\u00e9es sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 des connaissances pluridisciplinaires scientifiques et techniques qui rel\u00e8vent du G\u00e9nie Civil.\nSecteurs d\u2019intervention : \nB\u00e2timent (structures, \u00e9quipements techniques\u2026)\nTravaux publics (AEP, ponts, routes, terrassements\u2026)\nAm\u00e9nagement urbain (voirie, assainissement, r\u00e9seaux divers\u2026)", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "13645e28-646c-4f2a-be6b-4ddf2560ac35": {"__data__": {"id_": "13645e28-646c-4f2a-be6b-4ddf2560ac35", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "eec6e05218421a38797a5cfb6108854a861198de9ddfe951e6a472f264678de4", "text": "Description des diff\u00e9rents programmes offerts : \nL\u2019objectif du programme d\u2019\u00e9tudes en vigueur \u00e0 l\u2019EPT est de former, dans les domaines du g\u00e9nie civil, \u00e9lectrom\u00e9canique, informatique & t\u00e9l\u00e9communications, a\u00e9ronautique, industriel, des ing\u00e9nieurs de conception de haut niveau, au service du d\u00e9veloppement. Le cycle de formation de 5 ans, ouvert aux bacheliers scientifiques, apr\u00e8s concours, se subdivise en deux parties : le Tronc Commun (2 ans) et la Sp\u00e9cialisation (3 ans). L\u2019admission des \u00e9l\u00e8ves en premi\u00e8re ann\u00e9e du premier cycle \u00e0 l\u2019EPT se fait par voie de concours parmi les titulaires du baccalaur\u00e9at des s\u00e9ries scientifiques et techniques, \u00e2g\u00e9s de moins de 22 ans au 1er octobre de l\u2019ann\u00e9e d\u2019admission. Chaque ann\u00e9e, le concours se tient au mois de juin avant les \u00e9preuves du baccalaur\u00e9at. Pour permettre \u00e0 un maximum d\u2019\u00e9l\u00e8ves de participer aux \u00e9preuves du concours, des centres d\u2019examens sont ouverts dans toutes les r\u00e9gions du S\u00e9n\u00e9gal. \n\n\nSp\u00e9cialisations disponibles : \nCette partie de la formation consiste en une sp\u00e9cialisation de trois ans dont la r\u00e9ussite est sanctionn\u00e9e par un Dipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception. Aujourd\u2019hui, l\u2019EPT d\u00e9livre cinq (5) dipl\u00f4mes d\u2019ing\u00e9nieur:\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie Civil\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie \u00c9lectrom\u00e9canique\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie Informatique et t\u00e9l\u00e9communications\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en A\u00e9ronautique \nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie Industriel \nPendant cette phase, les \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs sont appel\u00e9s \u00e0 participer activement \u00e0 des travaux de laboratoires, des travaux pratiques de terrain, \u00e0 des stages industriels (2 stages de 6 semaines chacun) et \u00e0 soutenir un projet de fin d\u2019\u00e9tudes portant sur une r\u00e9solution de probl\u00e8mes pratiques pos\u00e9s dans l\u2019industrie. Par ailleurs, des cours de technique de communication, de management, de gestion, de comptabilit\u00e9, de l\u00e9gislation et droit, sont int\u00e9gr\u00e9s dans le cursus afin de sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs aux diff\u00e9rents probl\u00e8mes auxquels les cadres d\u2019entreprise sont continuellement confront\u00e9s. Cela permet d\u2019int\u00e9grer des connaissances et aptitudes fondamentales du m\u00e9tier de l\u2019ing\u00e9nieur, le savoir \u00eatre. En plus, des stages ouvriers et de ma\u00eetrise destin\u00e9s \u00e0 sensibiliser les futurs Ing\u00e9nieurs, aux probl\u00e8mes auxquels le cadre d\u2019entreprise moderne est susceptible d\u2019\u00eatre confront\u00e9, viennent compl\u00e9ter la formation de base.\n\nL\u2019EPT a mis en place un Master de Recherche en G\u00e9nies et \u00c9nergies Renouvelables (Master interuniversitaire avec les Universit\u00e9s Gaston Berger de Saint Louis, Alioune DIOP de Bambey et Assane Seck de Ziguinchor).\nL\u2019EPT compte \u00e9galement dans son effectif des \u00e9tudiants doctorants en collaboration avec les \u00e9coles doctorales des universit\u00e9s de Dakar (PCSTUI, etc.) et de Thi\u00e8s (ED2DS). \n", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "ae8730a1-651f-4a55-bc31-3841a688dc37": {"__data__": {"id_": "ae8730a1-651f-4a55-bc31-3841a688dc37", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "fe5896ffd0dcb816506c70f385e8108d4d525551112f62f44004bca217f4728d", "text": "Le 25 mai 1973, son Excellence L\u00e9opold S\u00e9dar SENGHOR, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal, d\u00e9cr\u00e8te la cr\u00e9ation de l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s. L\u2019Ecole polytechnique de Montr\u00e9al en accepte le parrainage au cours de son implantation progressive.\nDe 1973, date de sa cr\u00e9ation \u00e0 1982, aux termes des d\u00e9crets N\u00b073-493 du 25 mai 1973, et N\u00b074-1282 du 23 d\u00e9cembre 1974, l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s (EPT) est \u00e9rig\u00e9e en \u00e9tablissement militaire d\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00e0 encadrement militaire et plac\u00e9e sous la double tutelle du Minist\u00e8re des Forces Arm\u00e9es et du Minist\u00e8re de l\u2019Education Nationale.\nA partir de 1982, d\u00e9bute la phase de recrutement d\u2019enseignants permanents s\u00e9n\u00e9galais ; \u00e0 cette date le corps enseignant \u00e9tait compos\u00e9 essentiellement de canadiens et de vacataires s\u00e9n\u00e9galais.\nDe 1982 \u00e0 1992, l\u2019EPT passe sous administration militaire compl\u00e8te aux termes des dispositions du d\u00e9cret 82-545 du 03 ao\u00fbt 1982 ;\nAu mois de juillet 1992, l\u2019EPT change de statut. L'\u00c9cole est \u00e9rig\u00e9e en \u00e9tablissement public rattach\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Cheikh Anta Diop de Dakar (UCAD). Ce changement de statut est r\u00e9gi par la loi 92-38 du 09 juillet 1992 et les d\u00e9crets d\u2019application N\u00b092-1261 et 92-1268 du 14 septembre 1992 ;\nAu mois de Novembre 1994, dans le cadre de la r\u00e9forme de l\u2019Enseignement Sup\u00e9rieur, un nouveau changement de statut intervient. La loi 94-78 du 24 novembre 1994 portant cr\u00e9ation de l\u2019Ecole Sup\u00e9rieure Polytechnique (ESP) comme \u00e9tablissement rattach\u00e9 \u00e0 l\u2019UCAD, consacre la fusion de l\u2019EPT avec les divisions industrielles de l\u2019ENSUT et de l\u2019ENSETP;\nLe 11 janvier 2007, est ouverte l\u2019Universit\u00e9 de Thi\u00e8s \u00e0 partir de la r\u00e9union de quatre \u00e9coles de formation d\u2019ing\u00e9nieurs, \u00e0 savoir l\u2019ESP centre de Thi\u00e8s (ancienne Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s), l\u2019ENSA, l\u2019IST et l\u2019ENCR de Bambey ;\nEn juin 2009, aux termes du d\u00e9cret 2009-586, l\u2019EPT quitte l\u2019universit\u00e9 de Thi\u00e8s pour redevenir un \u00e9tablissement autonome et rattach\u00e9 directement au Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur de la Recherche et de l\u2019Innovation.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "1250c824-5145-4f25-b748-7e4a6775d73d": {"__data__": {"id_": "1250c824-5145-4f25-b748-7e4a6775d73d", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "ffd57d73234bf5c9b5854afd8f9ccb154c1d581de80ccb83c5fc8715b05c453e", "text": "L\u2019EPT compte cinq (05) fili\u00e8res de sp\u00e9cialit\u00e9 et un master en g\u00e9nies et \u00e9nergies\nrenouvelables dans le cadre du Master Interuniversitaire sur les \u00e9nergies renouvelables que nous partageons avec les universit\u00e9s de Bambey, Saint Louis et Ziguinchor.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "8b05dac8-3294-455d-9232-3e5565e7cec1": {"__data__": {"id_": "8b05dac8-3294-455d-9232-3e5565e7cec1", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "d9498f46653b543ebccce73ccc54e9504e81947b8af0e13beb268c92af8db6b0", "text": "L'\u00e9cole Polytechnique de Thi\u00e8s (EPT) est situ\u00e9e \u00e0 L'entr\u00e9e de Thi\u00e8s - BP A10", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "b87d7954-4ab9-4e52-83df-072d306f5a28": {"__data__": {"id_": "b87d7954-4ab9-4e52-83df-072d306f5a28", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "6bfcbe05ece6cc3cc5a6a997a2edcccc578dbd906f5993dcf0f313025a2ca3ac", "text": "Je vous souhaite la bienvenue sur le site web de l\u2019\u00c9cole Polytechnique de Thi\u00e8s (EPT), la premi\u00e8re \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nieurs de conception du S\u00e9n\u00e9gal.\nL\u2019EPT a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1973 avec deux d\u00e9partements d\u2019ing\u00e9nierie. Aujourd\u2019hui, elle en compte plusieurs.\nSa mission fondamentale est de fournir \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration des formations de tr\u00e8s haut niveau dans le domaine de l\u2019ing\u00e9nierie en combinant l\u2019\u00e9ducation, la recherche et l\u2019innovation. Ces cadres de haut niveau devront contribuer \u00e0 la construction d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 et d\u2019une \u00e9conomie durable fond\u00e9e sur la connaissance, mais aussi booster la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos industriels par de multiples brassages entre la formation et la recherche d\u2019une part et le secteur productif d\u2019autre part.\nLa vision de l\u2019EPT est celle d\u2019une \u00e9cole d\u2019\u00e9lites, au service du d\u00e9veloppement durable, enracin\u00e9e dans la tradition d\u2019excellence, ancr\u00e9e dans les valeurs s\u00e9n\u00e9galaises et ouverte au monde entier. C\u2019est un centre d\u2019excellence qui ambitionne de fournir les meilleures capacit\u00e9s scientifiques et technologiques au S\u00e9n\u00e9gal et \u00e0 l\u2019Afrique, afin de propulser et de soutenir le d\u00e9veloppement du continent en s\u2019appuyant sur ses valeurs traditionnelles (Sagesse, Savoir, Devoir et Innovation).\nAvec un personnel enseignant qualifi\u00e9 ainsi que des employ\u00e9s administratifs et de soutien tous fortement engag\u00e9s envers la mission de notre \u00e9tablissement, l\u2019institution compte aujourd\u2019hui quatre (04) fili\u00e8res de sp\u00e9cialit\u00e9 et un master en g\u00e9nies et \u00e9nergies renouvelables dans le cadre du Master Interuniversitaire sur les \u00e9nergies renouvelables que nous partageons avec les universit\u00e9s de Bambey, Saint Louis et Ziguinchor.\nNotre ambition \u00e0 moyen terme est de former chaque ann\u00e9e deux cent (200) ing\u00e9nieurs de conception dans 8 fili\u00e8res diff\u00e9rentes.\nSoucieux de ses objectifs en termes d\u2019innovation et d\u2019extension du num\u00e9rique aupr\u00e8s des populations et de la d\u00e9mocratisation de l\u2019acc\u00e8s au savoir-faire num\u00e9rique partag\u00e9, l\u2019EPT en partenariat avec la Fondation Sonatel a mis en place depuis 2016 un laboratoire de fabrication num\u00e9rique (Fablab solidaire) au profit des \u00e9l\u00e8ves, artisans, enseignants, professionnels et particuliers. Le Fablab d\u00e9nomm\u00e9 Polylab, qui a sign\u00e9 la charte des Fablabs du MIT et reconnu \u00e0 l\u2019international, est aujourd\u2019hui un centre o\u00f9 des \u00e9v\u00e9nements grand public port\u00e9s par des jeunes et des ateliers de fabrication sont r\u00e9guli\u00e8rement organis\u00e9s.\nL\u2019EPT \u00e9tant au service de la soci\u00e9t\u00e9, la collaboration internationale en mati\u00e8re de formation et de la recherche constitue une priorit\u00e9 pour elle. C\u2019est dans ce sens qu\u2019elle se red\u00e9ploie pour son rayonnement par une int\u00e9gration harmonieuse dans la soci\u00e9t\u00e9 nationale et internationale. L\u2019EPT a conclu des accords de collaboration avec environ 40 partenaires constitu\u00e9s d\u2019universit\u00e9s, d\u2019\u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs, d\u2019instituts et d\u2019organismes de recherche, d\u2019industriels, tant au niveau national qu\u2019international. Dans le cadre de ces conventions de partenariat, les stages des \u00e9tudiants et la mobilit\u00e9 des enseignants constituent les principales priorit\u00e9s.\nL\u2019EPT a aussi cr\u00e9\u00e9 un centre de productivit\u00e9 et de d\u00e9veloppement industriel (CPDI) qui se veut une structure d\u2019appui et d\u2019accompagnement des industriels et administrations publiques. L\u2019objectif global est de contribuer au renforcement de la comp\u00e9titivit\u00e9 nationale pour une am\u00e9lioration durable du niveau de vie et de la prosp\u00e9rit\u00e9 du S\u00e9n\u00e9gal.\nNous envisageons \u00e9galement la mise en place d\u2019une formation de base sur les automates et syst\u00e8mes de supervision SIEMENS destin\u00e9e aux entreprises.\nDepuis 2001, l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais a engag\u00e9 la r\u00e9forme du secteur de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur, int\u00e9gr\u00e9 au Programme D\u00e9cennal de l\u2019Education et de la Formation (PDEF), avec la mise sur pied d\u2019une commission \u00abCarte universitaire \u00bb charg\u00e9e de proposer un sch\u00e9ma directeur d\u2019\u00e9largissement de l\u2019acc\u00e8s au sup\u00e9rieur et une diversification de l\u2019offre de formation, articul\u00e9s \u00e0 une d\u00e9centralisation qui devait d\u00e9sengorger la principale universit\u00e9, Cheikh Anta DIOP, aux effectifs insoutenables, et faire monter en puissance l\u2019universit\u00e9 Gaston Berger.\nUne option strat\u00e9gique a consist\u00e9 \u00e0 dessiner une nouvelle carte universitaire d\u00e9centralis\u00e9e s\u2019appuyant sur une profonde r\u00e9forme en plusieurs plans, notamment:\nUne carte Universitaire planifi\u00e9e dans l\u2019espace et dans le temps ;\nUne professionnalisation de l\u2019enseignement et de la formation ;\nUne diversification des fili\u00e8res et des \u00e9tablissements ;\nUne valorisation des ressources nationales et r\u00e9gionales ;\nUn \u00e9largissement de la gouvernance des structures de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur aux repr\u00e9sentants du monde du travail et des collectivit\u00e9s locales ou d\u00e9centralis\u00e9es\nUne sp\u00e9cialisation des universit\u00e9s r\u00e9gionales et des Coll\u00e8ges Universitaires R\u00e9gionaux avec des dominantes;\nUne orientation des nouvelles universit\u00e9s vers le d\u00e9veloppement \u00e9conomique : fili\u00e8res scientifiques et technologiques, fili\u00e8res de gestion, de transport maritime et a\u00e9rien et professionnalisation des fili\u00e8res actuelles de droit et de lettres.\nC\u2019est dans cette mouvance que le gouvernement du S\u00e9n\u00e9gal a d\u00e9cid\u00e9, dans un premier temps, l\u2019ouverture de l\u2019Universit\u00e9 de Thi\u00e8s \u00e0 partir de la fusion de quatre \u00e9coles de formation d\u2019ing\u00e9nieurs, \u00e0 savoir l\u2019ESP centre de Thi\u00e8s (ancienne Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s), l\u2019ENSA, l\u2019IST et l\u2019ENCR de Bambey.\nMais depuis juin 2009, par d\u00e9cret 2009-586 du 18 juin 2009, l\u2019\u00c9cole Polytechnique de Thi\u00e8s, suite \u00e0 son rattachement direct au Minist\u00e8re charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, a retrouv\u00e9 une autonomie vis-\u00e0-vis de l\u2019Universit\u00e9 de Thi\u00e8s. Jusqu\u2019en 1970, le centre de gravit\u00e9 du d\u00e9veloppement des formations d\u2019ing\u00e9nieurs s\u2019est situ\u00e9 largement \u00e0 distance des structures universitaires traditionnelles, avec pour cons\u00e9quence une s\u00e9paration organique rarement mise en d\u00e9bat entre disciplines scientifiques d\u2019un c\u00f4t\u00e9, disciplines de l\u2019ing\u00e9nierie de l\u2019autre, et plus encore la cristallisation de diff\u00e9rences de culture, plus durable par nature dans le temps (rapport \u00e0 la s\u00e9lection et \u00e0 l\u2019\u00e9litisme, relation au savoir et aux approches disciplinaires).", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "bc443453-9892-49b9-ae79-3a43ccf96c01": {"__data__": {"id_": "bc443453-9892-49b9-ae79-3a43ccf96c01", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "01c0244904df719c8c79ea564e480900cb4e07c488c739b4e23e79b2431c11dc", "text": "\nLes projets r\u00e9alis\u00e9es par l\u2019EPT sont : \n\nprojet NrjDrone : Autonomisation \u00e9nerg\u00e9tique des UAVs\n\nDescription : Une des probl\u00e9matiques majeures dans l\u2019exploitation des drones r\u00e9sident dans la limitation du temps de vol. L\u2019autonomie de vol est g\u00e9n\u00e9ralement limit\u00e9e \u00e0 15-30 min, avec une dur\u00e9e de vol maximale de 90 min actuellement atteint par les UAVs multirotors \u00e0 batterie haute performance. Les syst\u00e8mes d\u2019alimentation des UAVs qui utilisent deux ou plus de sources d\u2019\u00e9nergie diff\u00e9rentes (syst\u00e8mes d\u2019\u00e9nergie hybrides) sont consid\u00e9r\u00e9es comme une solution afin d\u2019augmenter la dur\u00e9e de vol tout en conservant les principaux avantages de performance du stockage d\u2019\u00e9nergie classique avec batteries.\nL\u2019entreprise Canadienne BIRCIS Technology & Consulting et l\u2019EPT lancent un projet concernant l\u2019autonomisation \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019un drone. L\u2019id\u00e9e directrice est d\u2019explorer l\u2019optimisation des UAVs via diff\u00e9rentes technologies d\u2019hybridation \u00e9nerg\u00e9tique et d\u2019en r\u00e9aliser un prototype (num\u00e9rique et exp\u00e9rimental).\nCoordonnateur : Ibrahima KA,\nIntervenants : Birame Sy, Abdoulaye Sarr\nPartenaires : Bircis Technology & Consulting\nStagiaires : Mouhamed Ciss\u00e9 (Aero), S\u00e9bastien Sipok Sina Sambou (GEM), Moustapha Thioune (GEM)\n\n\nprojet Yartech : Smart Poultry Farm\nDescription : L'Internet industriel des objets - IoT - est de plus en plus appliqu\u00e9 \u00e0 tous les domaines de production \u00e0 mesure que la technologie \u00e9volue. Les \u00e9levages de volailles tirent parti de cette tendance pour accro\u00eetre leur productivit\u00e9 et faciliter leur gestion quotidienne. La production de viande de poulet est \u00e9conomiquement r\u00e9alisable si les param\u00e8tres environnementaux sont surveill\u00e9s et contr\u00f4l\u00e9s afin de r\u00e9duire la mortalit\u00e9. Ce projet pr\u00e9sente une solution de surveillance \u00e0 distance appliqu\u00e9e aux \u00e9levages de poulets. La temp\u00e9rature, l'humidit\u00e9 et le taux d'ammoniac sont mesur\u00e9s \u00e0 l'aide de capteurs DHT22 et MQ137. Le principal composant mat\u00e9riel est un circuit imprim\u00e9 con\u00e7u sur mesure o\u00f9 le microcontr\u00f4leur Arduino nano IoT 33 est int\u00e9gr\u00e9 pour collecter et envoyer les donn\u00e9es vers le cloud. Les services cloud AWS, le pipeline CDAP et la base de donn\u00e9es PostgreSQL sont ensuite utilis\u00e9s pour stocker, traiter et afficher les donn\u00e9es pertinentes sur un tableau de bord.\nChercheur principal : Ibrahima KA\nPartenaire : Baamtu Technologies\nprojet d\u2019assainissement et Changement Climatique : \u00c9valuation de l\u2019Adaptation et de la R\u00e9silience (Scare)\nObjectifs : Globalement, l\u2019objectif de ce projet consiste \u00e0 \u00e9tablir le lien entre l\u2019assainissement et le changement climatique \u00e0 travers la quantification des rejets atmosph\u00e9riques issus des latrines et fosses septiques. Plus sp\u00e9cifiquement, le projet vise \u00e0 :\nfournir de meilleures estimations des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre associ\u00e9es \u00e0 la cha\u00eene d\u2019assainissement dans les zones urbaines et les petites villes, en mettant l\u2019accent sur l\u2019assainissement sur site ;\nidentifier les choix et options technologiques et de gestion qui permettront d\u2019optimiser la r\u00e9duction des \u00e9missions avec des services s\u00fbrs et fiables qui r\u00e9pondent aux besoins des femmes et des filles ;\nam\u00e9liorer la compr\u00e9hension de la mani\u00e8re de renforcer la r\u00e9silience des services d\u2019assainissement au changement climatique dans les contextes \u00e0 ressources limit\u00e9es et la r\u00e9silience des options \u00e0 faibles \u00e9missions par rapport \u00e0 la pratique actuelle ;\nam\u00e9liorer la disponibilit\u00e9 des produits et services climatiques qui fournissent des projections et des donn\u00e9es climatiques pr\u00e9sent\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 soutenir la prise de d\u00e9cisions op\u00e9rationnelles et politiques pratiques dans la planification et le d\u00e9veloppement des services d\u2019assainissement dans les pays \u00e0 revenu faible ou interm\u00e9diaire\nMembre(s) du projet : Baba NGOM (EPT/Coordonnateur), Aliou LY (EPT), Cheikh Sadibou FAYE (EPT), Adou THIAW GAYE (EPT), Mouhamadou THIAM (EPT)\nPartenaires financiers : Institut mondial de la croissance verte (GGGI)\nPartenaires techniques : Les universit\u00e9s de Bristol et Leeds (Royaume Uni), Kathmandu University (Nepal), Haramaya University (Ethiopia),  Kyambogo University (Uganda).", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "d61f139b-04b8-4730-8f7c-a43971cbc801": {"__data__": {"id_": "d61f139b-04b8-4730-8f7c-a43971cbc801", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "65a468255f3fc90d363045fdeb0a3b7b39ac13e213fdf476e62de3d29631ad3d", "text": "L\u2019EPT a conclu des accords de collaboration avec environ 40 partenaires constitu\u00e9s d\u2019universit\u00e9s, d\u2019\u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs, d\u2019instituts et d\u2019organismes de recherche, d\u2019industriels, tant au niveau national qu\u2019international. Dans le cadre de ces conventions de partenariat, les stages des \u00e9tudiants et la mobilit\u00e9 des enseignants constituent les principales priorit\u00e9s.\nL\u2019EPT a aussi cr\u00e9\u00e9 un centre de productivit\u00e9 et de d\u00e9veloppement industriel (CPDI) qui se veut une structure d\u2019appui et d\u2019accompagnement des industriels et administrations publiques.\nL\u2019EPT en partenariat avec la Fondation Sonatel a mis en place depuis 2016 un laboratoire de fabrication num\u00e9rique (Fablab solidaire) au profit des \u00e9l\u00e8ves, artisans, enseignants, professionnels et particuliers. Le Fablab d\u00e9nomm\u00e9 Polylab, qui a sign\u00e9 la charte des Fablabs du MIT et reconnu \u00e0 l\u2019international, est aujourd\u2019hui un centre o\u00f9 des \u00e9v\u00e9nements grand public port\u00e9s par des jeunes et des ateliers de fabrication sont r\u00e9guli\u00e8rement organis\u00e9s.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "6a6376a5-ab22-4f92-8939-e020843dafdd": {"__data__": {"id_": "6a6376a5-ab22-4f92-8939-e020843dafdd", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "b5bc4bd8305f31a99b4e5e1232f879e582335c45a87435bad5b531634596b2ff", "text": "L'EPT compte bien des anciens \u00e9l\u00e8ves devenus maintenant c\u00e9l\u00e8bres.\nParmi tant d'exemple, on peut citer:\nAly Ngouille Ndiaye\nMaimouna Ndoye Seck qui sont maintenant des cadres dans notre soci\u00e9t\u00e9\n", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "a0f1f9f8-c48f-469b-b7f1-f19b70e93d89": {"__data__": {"id_": "a0f1f9f8-c48f-469b-b7f1-f19b70e93d89", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "d83c82a1ab88d45bd3ad023d7743e9666b108bb81e37b350cb3b2ae22217f080", "text": "Cette partie de la formation consiste en une sp\u00e9cialisation de trois ans dont la r\u00e9ussite est sanctionn\u00e9e par un Dipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception. Aujourd\u2019hui, l\u2019EPT d\u00e9livre cinq (5) dipl\u00f4mes d\u2019ing\u00e9nieur:\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie Civil\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie \u00c9lectrom\u00e9canique\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie Informatique et t\u00e9l\u00e9communications\nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en A\u00e9ronautique \nDipl\u00f4me d\u2019Ing\u00e9nieur de Conception en G\u00e9nie Industriel \nPendant cette phase, les \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs sont appel\u00e9s \u00e0 participer activement \u00e0 des travaux de laboratoires, des travaux pratiques de terrain, \u00e0 des stages industriels (2 stages de 6 semaines chacun) et \u00e0 soutenir un projet de fin d\u2019\u00e9tudes portant sur une r\u00e9solution de probl\u00e8mes pratiques pos\u00e9s dans l\u2019industrie. Par ailleurs, des cours de technique de communication, de management, de gestion, de comptabilit\u00e9, de l\u00e9gislation et droit, sont int\u00e9gr\u00e9s dans le cursus afin de sensibiliser les \u00e9l\u00e8ves-ing\u00e9nieurs aux diff\u00e9rents probl\u00e8mes auxquels les cadres d\u2019entreprise sont continuellement confront\u00e9s. Cela permet d\u2019int\u00e9grer des connaissances et aptitudes fondamentales du m\u00e9tier de l\u2019ing\u00e9nieur, le savoir \u00eatre. En plus, des stages ouvriers et de ma\u00eetrise destin\u00e9s \u00e0 sensibiliser les futurs Ing\u00e9nieurs, aux probl\u00e8mes auxquels le cadre d\u2019entreprise moderne est susceptible d\u2019\u00eatre confront\u00e9, viennent compl\u00e9ter la formation de base.\nL\u2019objectif du programme d\u2019\u00e9tudes en vigueur \u00e0 l\u2019EPT est de former, dans les domaines du g\u00e9nie civil, \u00e9lectrom\u00e9canique, informatique & t\u00e9l\u00e9communications, a\u00e9ronautique, industriel, des ing\u00e9nieurs de conception de haut niveau, au service du d\u00e9veloppement. Le cycle de formation de 5 ans, ouvert aux bacheliers scientifiques, apr\u00e8s concours, se subdivise en deux parties : le Tronc Commun (2 ans) et la Sp\u00e9cialisation (3 ans). L\u2019admission des \u00e9l\u00e8ves en premi\u00e8re ann\u00e9e du premier cycle \u00e0 l\u2019EPT se fait par voie de concours parmi les titulaires du baccalaur\u00e9at des s\u00e9ries scientifiques et techniques, \u00e2g\u00e9s de moins de 22 ans au 1er octobre de l\u2019ann\u00e9e d\u2019admission. Chaque ann\u00e9e, le concours se tient au mois de juin avant les \u00e9preuves du baccalaur\u00e9at. Pour permettre \u00e0 un maximum d\u2019\u00e9l\u00e8ves de participer aux \u00e9preuves du concours, des centres d\u2019examens sont ouverts dans toutes les r\u00e9gions du S\u00e9n\u00e9gal.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "8a8f041e-d889-4de5-acdc-a63f17f7aa48": {"__data__": {"id_": "8a8f041e-d889-4de5-acdc-a63f17f7aa48", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "9d0c1f9d0061ae7addd9af633a05686308230c15a22f22958caba6ece7b09db8", "text": "Pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de l\u2019heure et atteindre les objectifs que nous nous sommes fix\u00e9s \u00e0 travers la nouvelle vision que nous avons de l\u2019EPT, il nous a paru n\u00e9cessaire de proc\u00e9der \u00e0 une restructuration des services administratifs en mettant en place un ensemble coh\u00e9rent qui nous aidera \u00e0 mettre en \u0153uvre la nouvelle politique de d\u00e9veloppement de l\u2019Ecole.\nCette restructuration a \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9e en janvier 2013 avec la mise en place de nouveaux services ce qui fait que l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s 8 services administratifs :\nLe service technique ;\nLe service des ressources humaines ;\nLe service de l\u2019information documentaire ;\nLe service de la scolarit\u00e9 ;\nLe service des finances;\nLe service des relations ext\u00e9rieures et de la coop\u00e9ration;\nLe service de coordination de la recherche et de l\u2019innovation technologique ;\nLe service aux \u00e9tudiants.\nLe Service Technique\nLe service technique est charg\u00e9 :\nd\u2019assurer la gestion technique des b\u00e2timents pour le contr\u00f4le et la maintenance des salles de cours, laboratoires, ateliers, bureaux biblioth\u00e8ques, imprimerie, villas et studios, Installations sportives et de loisirs ;\ndu contr\u00f4le et la maintenance des immeubles (Auditorium, bureaux etc.) ;\nde l\u2019entretien des salles de cours, laboratoires, ateliers, bureaux;\nde l\u2019entretien et la maintenance des r\u00e9seaux \u00e9lectriques, d\u2019alimentation en eau potable, d\u2019assainissement de m\u00eame que la plomberie ;\nde la gestion et de l\u2019entretien du domaine mobilier, du garage et des ateliers de l\u2019Ecole\nDivision Domaine-Magasin et Approvisionnement (DMA)\nLe chef de la DMA de l\u2019EPT est charg\u00e9 :\nde la gestion du domaine immobilier, de l\u2019inventaire, de l\u2019entretien et des am\u00e9nagements des logements administratifs;\ndu suivi des demandes d\u2019h\u00e9bergement pour le personnel et les vacataires ;\nde la gestion du magasin et des approvisionnements ;\nde la gestion des stocks et de la pr\u00e9vision de renouvellement des stocks ;\nde l\u2019inventaire et la proposition de mise hors service du mobilier de l\u2019\u00e9cole;\nLes chefs des divisions garage et DMA sont sous l\u2019autorit\u00e9 du chef du Service Technique.\nLe Service des Ressources Humaines\nCe service est charg\u00e9 :\nde la gestion du personnel Administratif, Technique et de Service et du personnel Enseignant et de Recherche ;\nde l\u2019\u00e9tablissement des Actes Administratifs de gestion et de la pr\u00e9paration des projets de lettres \u00e0 pr\u00e9senter \u00e0 la signature du Directeur et relatifs \u00e0 ces personnels ;\nde l\u2019\u00e9tablissement des demandes d\u2019autorisation d\u2019absence, des attestations de prise ou de reprise de service et des cartes professionnelles.\nde la constitution et de la tenue \u00e0 jour des dossiers individuels des agents administratifs et des enseignants ;\nde la d\u00e9livrance \u00e0 ces personnels ou aux membres de leur famille, des bulletins de visite ; du contr\u00f4le de l\u2019assiduit\u00e9 et de la ponctualit\u00e9 des agents administratifs ;\nd\u2019\u00e9tablir et de tenir \u00e0 jour, la liste nominative, par nationalit\u00e9 grade et fonction du personnel administratif, technique et de service ;\nd\u2019\u00e9tablir et tenir en relation avec la Direction des Etudes, la liste nominative par nationalit\u00e9, grade fonction et sp\u00e9cialit\u00e9 du personnel Enseignant et de Recherche ;\nde programmer et d\u2019organiser la tenue des Commissions d\u2019avancement ou de reclassement du personnel administratif et enseignant ;\ndu suivi et de l\u2019ex\u00e9cution des d\u00e9cisions de ces commissions ;\nde la r\u00e9ception et de la transmission \u00e0 la Direction des dossiers de candidats \u00e0 l\u2019inscription aux listes d\u2019aptitude du CAMES.\n\nLe service de l\u2019information documentaire\nLe service \u00e9tudie en liaison avec les d\u00e9partements :\nles besoins en documentation ;\nL\u2019acquisition et la mise en disposition de la documentation ;\nLe traitement de l\u2019information ;\nLa diffusion de l\u2019information.\nCe service est plac\u00e9 sous l\u2019autorit\u00e9 du Directeur des \u00e9tudes et est appel\u00e9 \u00e0 jouer un r\u00f4le important dans le domaine des technologies de l\u2019information et de la communication.\nLe service de la scolarit\u00e9\nCe service s\u2019occupe :\nde la gestion des \u00e9tudiants avec toutes ses implications : Inscriptions, tenue des dossiers, \u00e9tablissements des diff\u00e9rentes attestations etc ;\nde l\u2019organisation du concours d\u2019entr\u00e9e \u00e0 l\u2019EPT ;\ndes statistiques.\nCe service est plac\u00e9 sous l\u2019autorit\u00e9 du Directeur des \u00e9tudes et s\u2019occupe \u00e9galement de l\u2019organisation de la c\u00e9r\u00e9monie de remise des dipl\u00f4mes pour les laur\u00e9ats de l\u2019EPT.\n Le service des finances\nLe Service des Finances est charg\u00e9 :\nde l\u2019\u00e9laboration des Projets de Budget Primitif et Additionnel des Comptes d\u2019Administration de l\u2019Ecole en relation avec le Chef des Services Administratifs ;\nde leur ex\u00e9cution correcte et r\u00e9guli\u00e8re conform\u00e9ment aux dispositions du r\u00e9gime financier des Universit\u00e9s\nde veiller au respect strict de la r\u00e9glementation financi\u00e8re et budg\u00e9taire en vigueur ;\nde tenir la comptabilit\u00e9 administrative des engagements et liquidation, des ordonnancements en rapport avec les actes d\u2019ex\u00e9cution du budget ;\nde la pr\u00e9paration des projets de d\u00e9cisions portant attribution de subvention de stage aux El\u00e8ves \u2014 Ing\u00e9nieurs ;\ndu suivi de ces projets dans le circuit des visas et des relations avec les services comp\u00e9tents des Minist\u00e8res de l\u2019Education, de l\u2019Economie, et des Finances, et du COUD ;\nd\u2019\u00e9tudier les demandes de subventions pr\u00e9sent\u00e9es par les Amicales des El\u00e8ves \u2014 Ing\u00e9nieurs et de faire des propositions au Directeur ;\nde la pr\u00e9paration des demandes d\u2019exon\u00e9ration et de leur suivi \u00e0 la Direction des Domaines ; de pr\u00e9parer les commissions de d\u00e9pouillement, r\u00e9ception et r\u00e9forme ;\nde l\u2019\u00e9tablissement des bons d\u2019engagement apr\u00e8s approbation ces factures par le Chef des Services Administratifs ;\nde la liquidation des pi\u00e8ces de d\u00e9penses (factures d\u00e9finitives, d\u00e9comptes, m\u00e9moires) ; de la pr\u00e9paration des dossiers de mandatement ;\nde la tenue du Livre Journal des commandes, du droit des cr\u00e9anciers et du Livret des Ordonnancements ;\nde l\u2019\u00e9tablissement des bons de caisse pour le paiement des vacataires ;\nde la tenue du fichier des salaires du personnel administratif, Technique et de service et du personnel Enseignant et de Recherche ;\nde pr\u00e9parer les \u00e9tats de paiement des indemnit\u00e9s diverses (indemnit\u00e9s de suj\u00e9tion de recherche, frais de mission) ;\nde pr\u00e9parer les d\u00e9comptes des vacations et les bons de caisse pour le paiement des vacataires et d\u2019\u00e9tablir les redressements n\u00e9cessaires avant leur transmission \u00e0 l\u2019Agence Comptable apr\u00e8s ordonnancement des d\u00e9penses y aff\u00e9rentes.\nLe Service des Relations Ext\u00e9rieures et de la Coop\u00e9ration\nLe d\u00e9cret 2009-586 du 18 juin 2009 portant organisation et de l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s stipule qu\u2019elle doit entre autres missions :\nOrganiser des enseignements et des activit\u00e9s de recherche visant au perfectionnement permanent, \u00e0 l\u2019adaptation et \u00e0 la participation \u00e0 l\u2019\u00e9volution scientifique et technologique ;\nMener des expertises \u00e0 l\u2019intention des organisations publiques et priv\u00e9es.\nPour assurer correctement ses missions, l\u2019EPT se doit de d\u00e9velopper et d\u2019entretenir des relations \u00e9troites avec les institutions qu\u2019elles soient publiques ou priv\u00e9es, nationales ou internationales, afin de former des cadres comp\u00e9tents soutenus par une ad\u00e9quation formation emploi. La composition du Conseil d\u2019Administration (CA) refl\u00e8te cette n\u00e9cessaire ouverture vers le milieu professionnel avec d\u00e9j\u00e0 la personnalit\u00e9 de son pr\u00e9sident. \nL\u2019intervention de professionnels dans la formation en termes de vacataires, favorise la prise en compte des r\u00e9alit\u00e9s du travail dans le processus de la formation.\nPour faire face \u00e0 ce besoin d\u2019ouverture, nous avons mis en place le Service des Relations Ext\u00e9rieures et de la Coop\u00e9ration cr\u00e9\u00e9 par arr\u00eat\u00e9 N\u00b0000042 MESR/EPT/DIR du 02 janvier 2013. Un des objectifs majeur de ce service est de mettre en pratique le quatri\u00e8me axe du plan strat\u00e9gique de l\u2019EPT issu des journ\u00e9es de r\u00e9flexion organis\u00e9es les 29 f\u00e9vrier et 01 mars 2013. Il s\u2019agit de \u00ab l\u2019ouverture de l\u2019EPT vers le monde \u00bb en vue de son repositionnement sur la sc\u00e8ne nationale et internationale. Cela devrait passer par :\nNouer des partenariats avec des entreprises publiques et priv\u00e9es ;\nD\u00e9velopper le volet service \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ;\nAvoir des conventions de partenariat avec des institutions s\u0153urs tant sur le plan national que sur le plan international ;\nTrouver des postes de stage pour nos \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs et \u00e9galement l\u2019insertion des ing\u00e9nieurs sortants.\n\n\nLe Service de Coordination de la Recherche et de l\u2019Innovation Technique\nCe service est charg\u00e9 :\nDe promouvoir la recherche par l\u2019identification et la d\u00e9finition de th\u00e8mes de recherche pertinents et adapt\u00e9s \u00e0 la vocation de l\u2019\u00e9tablissement ;\nDe la gestion des \u00e9tudiants en Master et des doctorants ;\nDe la motivation des enseignants \u00e0 constituer des \u00e9quipes de recherche cr\u00e9dibles et durables regroupant des comp\u00e9tences internes ou externes pour initier des projets de recherche appliqu\u00e9e;\nDe l\u2019Identification des partenaires scientifiques, \u00e9laboration et suivi des cadres de relations de coop\u00e9ration en rapport avec le service des relations ext\u00e9rieures et de la coop\u00e9ration;\nDe la Valorisation des r\u00e9sultats de la recherche men\u00e9e au niveau de l\u2019Ecole ;\nDe la d\u00e9termination des moyens g\u00e9n\u00e9raux pour valoriser la recherche et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information ;\nDe la collecte et diffusion des informations sur les possibilit\u00e9s offertes par les cadres de coop\u00e9ration et sur les organismes d\u2019appui \u00e0 la recherche ;\nDe la gestion des dossiers des candidats au CAMES en rapport avec le service des ressources humaines ;\nDe la gestion des voyages d\u2019\u00e9tudes ;\nLe Service Aux \u00e9tudiants\nLe Service aux \u00e9l\u00e8ves (SAE) est charg\u00e9 de:\nOrganiser en rapport avec la scolarit\u00e9 l\u2019accueil, l\u2019orientation et l\u2019int\u00e9gration des \u00e9l\u00e8ves ;\nRecenser et \u00e9tudier avec les \u00e9l\u00e8ves et en collaboration avec le COUD, les besoins des \u00e9l\u00e8ves afin d\u2019anticiper sur les \u00e9ventuels probl\u00e8mes ;\nAssurer le suivi des dossiers de bourse des \u00e9l\u00e8ves en relation avec le bureau des bourses.\nCoordonner les visites et sorties p\u00e9dagogiques en rapport avec les services des relations ext\u00e9rieures et des d\u00e9partements ;\nAssister les El\u00e8ves-Ing\u00e9nieurs dans l\u2019organisation mat\u00e9rielle des journ\u00e9es \u00bb culturelles en collaboration avec le bureau des El\u00e8ves-Ing\u00e9nieurs ;\nAssister les El\u00e8ves-Ing\u00e9nieurs dans l\u2019organisation mat\u00e9rielle des s\u00e9minaires, colloques, conf\u00e9rences, d\u00eener-d\u00e9bats, cocktails, r\u00e9ceptions et c\u00e9r\u00e9monies universitaires organis\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9cole.\nAssister le COUD dans la gestion des \u0153uvres sociales destin\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficiaires (h\u00e9bergement, restauration, couverture m\u00e9dicale) ;\nOffrir un accompagnement social aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9s d\u2019ordre mat\u00e9riel, m\u00e9dical, p\u00e9dagogique ou moral.\nLe Centre des Ressources Informatiques\nLe Centre de Ressources Informatiques (CRI) est un service commun au sein de l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s, rattach\u00e9 au \u00e0 la direction. Il est charg\u00e9 de la mise en \u0153uvre de la politique d\u2019informatisation de l\u2019Ecole et de promouvoir l\u2019appropriation des TICs. Dans ce cadre, il assure un appui \u00e0 l\u2019enseignement et la recherche, la formation du personnel (PER, PATS). Et d\u2019autre part, il assure des missions au service de la communaut\u00e9.\nLe CRI de l\u2019EPT est charg\u00e9 de :\nConcevoir, d\u00e9velopper, g\u00e9rer et maintenir l\u2019ensemble des composants mat\u00e9riels (postes de travail, serveurs, r\u00e9seaux, t\u00e9l\u00e9phonie, internet etc.) et logiciels du syst\u00e8me d\u2019information et des t\u00e9l\u00e9communications ;\nD\u00e9finir, mettre en place et g\u00e9rer les moyens permettant de garantir la ma\u00eetrise technique de ses mat\u00e9riels et logiciels et de piloter les fonctions de mise en \u0153uvre et de maintien en conditions op\u00e9rationnelles des syst\u00e8mes d\u2019information ;\nGarantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information et aux applications et en garantir la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019int\u00e9grit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 ;\n\u00c9tudier et conseiller les projets d\u2019acquisition de mat\u00e9riels et logiciels concernant les entit\u00e9s de l\u2019Ecole ;\nAssurer une veille technologique aux entit\u00e9s de l\u2019Ecole ;\nMettre en place et d\u00e9velopper des technologies modernes d\u2019enseignement/apprentissage telles que : l\u2019enseignement \u00e0 distance, la visioconf\u00e9rence etc. ;\nOrganiser des formations sp\u00e9cifiques en TIC d\u00e9bouchant sur des certifications (Acad\u00e9mie Cisco par exemple comme par le pass\u00e9) ;\nAssurer la mise en place, la gestion et la maintenance du parc informatique (postes de travail, serveurs, sauvegarde, impression etc.), des r\u00e9seaux (informatique, t\u00e9l\u00e9phonie, internet, visioconf\u00e9rence etc.) et de l\u2019intranet de l\u2019EPT ;\nAssurer la mise en place, la gestion et la maintenance du site web, de la messagerie, des logiciels administratifs (scolarit\u00e9, finances, GRH, biblioth\u00e8que etc.)\nAssurer la mise en place et la gestion : de l\u2019enseignement \u00e0 distance (e-Learning, t\u00e9l\u00e9 enseignement etc.) ; de la formation du PATS, du PER notamment en TIC ; des certifications pour les enseignants, PATS et \u00e9l\u00e8ves (Cisco par exemple) ; de la coop\u00e9ration avec le campus num\u00e9rique francophone (AUF).\nLa Cellule Assurance Qualit\u00e9\nDans le cadre de la nouvelle politique de l\u2019assurance qualit\u00e9 nous avons mis en place une cellule d\u2019assurance qualit\u00e9 en accord avec les recommandations de l\u2019Autorit\u00e9 Nationale d\u2019assurance Qualit\u00e9  de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (ANAQ-Sup). L\u2019ANAQ-Sup est d\u00e9sormais l\u2019organe de r\u00e9gulation du sous-secteur de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Elle est charg\u00e9e, entre autres, de faire l\u2019\u00e9valuation des fili\u00e8res et des programmes dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\nLa Cellule Assurance Qualit\u00e9 est une structure restreinte d\u2019application de la politique d\u2019assurance qualit\u00e9 de l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s ; elle a pour missions de :\nMettre en \u0153uvre la politique d\u00e9finie par le Directeur ;\nCoordonner les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la qualit\u00e9 ;\nFaire \u00e9valuer les programmes, exploiter les rapports d\u2019auto \u00e9valuation externes et proposer des am\u00e9liorations ;\nAssurer la liaison entre l\u2019Ecole Polytechnique de Thi\u00e8s et l\u2019Autorit\u00e9 Nationale d\u2019Assurance Qualit\u00e9.\nEn outre, elle comprend la Division Hygi\u00e8ne Environnement et S\u00e9curit\u00e9 (DHES).\nLa DHES de l\u2019EPT est charg\u00e9e :\nde l\u2019am\u00e9nagement et de la protection de l\u2019environnement \u00e9cologique de l\u2019\u00e9cole :\nam\u00e9nagement et entretien des espaces verts,\npropret\u00e9 du campus,\nDes mesures anti-pollution et d\u2019hygi\u00e8ne;\ndu cadre de vie;\nde l\u2019\u00e9tablissement du planning de r\u00e9partition des t\u00e2ches pour les agents de nettoiement ;\ndu contr\u00f4le de la qualit\u00e9 du travail des agents de nettoiement et des espaces verts.\nLe chef de la DHES est sous l\u2019autorit\u00e9 du chef de la Cellule Assurance Qualit\u00e9", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}, "a399c083-3f60-417d-8e9c-63f0252cdfc5": {"__data__": {"id_": "a399c083-3f60-417d-8e9c-63f0252cdfc5", "embedding": null, "metadata": {}, "excluded_embed_metadata_keys": [], "excluded_llm_metadata_keys": [], "relationships": {}, "hash": "22e50ed50743199f241173a7476bd4359958168a80b96d3cc5e8a74e0fbc6968", "text": "Les valeurs et principes de l\u2019EPT sont Sagesse, Savoir, Devoir et Innovation.\nCr\u00e9\u00e9e dans le cadre de la coop\u00e9ration S\u00e9n\u00e9galo-Canadienne, l\u2019Ecole Polytechnique a plus de cinquante (50) ans d\u2019existence et est un fleuron de la formation d\u2019ing\u00e9nieurs et de techniciens sup\u00e9rieurs au S\u00e9n\u00e9gal, en Afrique de l\u2019Ouest et dans d\u2019autres pays de l\u2019Afrique. Forte de sa renomm\u00e9e, l\u2019\u00e9cole a pu avec le temps, empreindre toutes les qualit\u00e9s requises d\u2019un produit conforme \u00e0 la demande du monde professionnel tant sur ses valeurs \u00e9thiques et morales que sur ses comp\u00e9tences techniques et manag\u00e9riales.\nAujourd\u2019hui, le Polytechnicien r\u00e9pond fortement et sous diverses formes \u00e0 la demande du monde professionnel : en employ\u00e9s mais aussi et surtout en employeurs (cr\u00e9ateurs d\u2019entreprises, etc\u2026). Notons que la vocation premi\u00e8re d\u2019un polytechnicien est avant tout d\u2019entreprendre et de cr\u00e9er des emplois . Ainsi de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s de diff\u00e9rentes tailles ont \u00e9t\u00e9 implant\u00e9es par d\u2019illustres produits polytechniciens. A titre illustratif, nous pouvons citer: COREX (Conception R\u00e9alisation et Expertise), GCE Fondations (G\u00e9nies Civil Environnement et Fondations), GETRAN SA (G\u00e9n\u00e9ral Travaux publics et de N\u00e9goce), OPTIMA INGENIERIE, LABOSOL-AGTS, EMERITE CONSULTING, SERMA BTP.", "start_char_idx": null, "end_char_idx": null, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n"}, "__type__": "4"}}, "docstore/metadata": {"aedc1a90-0eed-4740-b40d-7744754cdb58": {"doc_hash": "d5fa9aff38bfe75063d4d094482f4551d690f330b27080e07fd50a7b3d41d394"}, "0d759e76-c207-4870-877c-c139a7150817": {"doc_hash": "bb9b5a05ea99ec69962f2f0c442ef9e0e88648f2e39d0fc0e26d78657bfaa4bc"}, "e6e2ccfc-e7f7-47aa-8c7c-e761e5aaef01": {"doc_hash": "6605843df036b0d533e7cecf8630f317cde91bb3a06440a23950a54fb59a58fd"}, "13645e28-646c-4f2a-be6b-4ddf2560ac35": {"doc_hash": "eec6e05218421a38797a5cfb6108854a861198de9ddfe951e6a472f264678de4"}, "ae8730a1-651f-4a55-bc31-3841a688dc37": {"doc_hash": "fe5896ffd0dcb816506c70f385e8108d4d525551112f62f44004bca217f4728d"}, "1250c824-5145-4f25-b748-7e4a6775d73d": {"doc_hash": "ffd57d73234bf5c9b5854afd8f9ccb154c1d581de80ccb83c5fc8715b05c453e"}, "8b05dac8-3294-455d-9232-3e5565e7cec1": {"doc_hash": "d9498f46653b543ebccce73ccc54e9504e81947b8af0e13beb268c92af8db6b0"}, "b87d7954-4ab9-4e52-83df-072d306f5a28": {"doc_hash": "6bfcbe05ece6cc3cc5a6a997a2edcccc578dbd906f5993dcf0f313025a2ca3ac"}, "bc443453-9892-49b9-ae79-3a43ccf96c01": {"doc_hash": "01c0244904df719c8c79ea564e480900cb4e07c488c739b4e23e79b2431c11dc"}, "d61f139b-04b8-4730-8f7c-a43971cbc801": {"doc_hash": "65a468255f3fc90d363045fdeb0a3b7b39ac13e213fdf476e62de3d29631ad3d"}, "6a6376a5-ab22-4f92-8939-e020843dafdd": {"doc_hash": "b5bc4bd8305f31a99b4e5e1232f879e582335c45a87435bad5b531634596b2ff"}, "a0f1f9f8-c48f-469b-b7f1-f19b70e93d89": {"doc_hash": "d83c82a1ab88d45bd3ad023d7743e9666b108bb81e37b350cb3b2ae22217f080"}, "8a8f041e-d889-4de5-acdc-a63f17f7aa48": {"doc_hash": "9d0c1f9d0061ae7addd9af633a05686308230c15a22f22958caba6ece7b09db8"}, "a399c083-3f60-417d-8e9c-63f0252cdfc5": {"doc_hash": "22e50ed50743199f241173a7476bd4359958168a80b96d3cc5e8a74e0fbc6968"}}}